\chapter[Fundamentação Teórica]{Fundamentação Teórica}

\section{O protocolo SMTP}
    A invenção do telefone e o avanço nas tecnologias de comunicação mudaram a
forma de como a população se comunica. A possibilidade de conversar com
outras pessoas a quil\^{o}metros de distância em tempo real fez com que, tanto as
pessoas quanto as empressas, adotassem o telefone como o canal comunicativo
principal de suas vidas e, com isso, a necessidade de meios mais modernos e
eletr\^{o}nicos de comunicação se expandiu.

    A necessidade da sociedade moderna por meios mais tecnológicos para trocar
correspondências~\cite{crocker:2006:email-history} fez com que o antigo
protocolo de email, MTP, evoluisse e se tornarsse o atual SMTP\@: um protocolo
de transferência de correspondência eletr\^{o}nica projetado especificamente para
esse tipo de mensagem.

    As primeiras especificações de correio eletr\^{o}nico não foram planejadas
para uma arquitetura distribuída de servidores, tampouco para ambientes de alta
concorrência. O primeiro sistema de mensagens apareceu antes mesmos das redes de
computadores serem projetadas, servindo apenas para a comunicação entre os
usuários de um sistema operacional de tempo
compartilhado~\cite{partridge:2008:technical-dev-email}.

    O SMTP é uma simplificação do seu protocolo antecessor (MTP\footnote{RFC
772 \url{http://tools.ietf.org/html/rfc772}}) pois: não depende de um protocolo
terceiro (no caso do MTP, o FTP) para fazer a troca de mensagens; possui um
número reduzido de comandos de zero ou um argumento; os códigos de resposta são
de três dígitos com o primeiro dígito
padronizado~\cite{partridge:2008:technical-dev-email}. O SMTP é uma proposta de
um protocolo específico para mensagens de correio eletr\^{o}nico~\cite{rfc:smtp}.

\section{O email na sociedade moderna}
    Com a desenvolvimento do protocolo e da internet, o email tornou-se uma
ferramenta de alta importância na nossa sociedade, avançando estratégicamente
a área de marketing~\cite{jenkins:2008:truth}~\cite{Sterne:2000:EMU:556061} e
na comunicação interna empresarial~\cite{Hewitt:2006:article:email-internal-communication}.

    No marketing, o email provou-se uma ferramenta de sucesso, devido a
facilidade de ser executado, ao alto ROI (veja~\autoref{fig:roi-email}) que ele
entrega e ao fato de ser direcionável para o público-alvo~\cite{jenkins:2008:truth}.
Essa importância do email marketing pode ser observada pela importância dos
trabalhos anteriormente publicados~\cite{mullen:2011:email-marketing} para o
desenvolvimento do conhecimento no setor~\cite{rettie:2002:email}.

\begin{figure}
  \caption{Comparação do ROI entre ferramentas de marketing online}
  \includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/email-marketing-roi.jpg}
  \legend{Fonte:~\citeauthoronline{statistieken:2011:email},~\citeyear{statistieken:2011:email}}
\label{fig:roi-email}
\end{figure}

    Na comunicação interna empresarial, apesar de poder causar problemas de
interrupção no trabalho~\cite{jackson:2001:email-interruption}, o email é a
ferramenta crucial para a comunicação entre funcionários que trabalham em
escritório~\cite{tyler:2003:email-response}. Contudo, o correio eletr\^{o}nico
vem perdendo espaço para uma tecnologia de comunicação menos formal mas com
iterações mais rápida entre os participantes: os serviços de mensagem
instantânea~\cite{Nardi:2000:IOI:358916.358975}.

\section{As novas formas de comunicação}
    A popularização de serviços de mensagem instantânea expandiu-se para além do
usuário, alcançando as empresas e seus funcionários~\cite{czerwinski:2000:instant}.
Tal crescimento exige que os servidores desse tipo de serviço sejam arquitetados
para ambientes de alta concorrência e alto tráfego de dados~\cite{Xiao:2007:im-traffic}.

    Nesse sentido, os servidores de email poderiam ser desenvolvidos com
tecnologias similares às tecnologias dos serviços de mensagem instantânea,
viabilizando ao correio eletr\^{o}nico a possibilidade de assumir o papel de
ferramenta de comunicação mais rápida e direta.

    Apesar dessa possibilidade ser viável com o projeto proposto, devido a
natureza do protocolo SMTP, para que o email seja um substituto absoluto dos
serviços de mensagem instantânea, é necessario que um programa complementar
implemente o agente de usuário de email (MUA) que simule um cliente de um
serviço de mensagem instantânea.

\section{As arquiteturas para ambientes de alta concorrência}
    Além do uso do email como serviço mensagem instantânea, a implementação
apresentada pode ser utilizada como solução para servidores de email que
disponibilizam seus serviços para grandes quantidades de usuários. A arquitetura
definida é, justamente, para ambientes onde a alta concorrência é um problema que
precisa ser resolvido~\cite{Gomaa:1993:SDM:529147}.

    As implementações do SMTP mais conhecidas, como Exim%
\footnote{\url{http://exim.org}} e Sendmail\footnote{\url{http://sendmail.org}},
abordam o problema de alta concorrência usando \emph{threads}. Esse tipo de
abordagem é a mais comum mas possui problemáticas conhecidas (como \emph{deadlock})
\cite{dabek:2002:event}. Mesmo com trabalhos anteriormente publicados mostrando
que arquiteturas orientadas-a-eventos não são tão efetiva quanto \emph{threads}
\cite{von:2003:events}, o desenvolvimento de modelos baseados em eventos prosseguiram.

    Como apontado por~\citeauthoronline{bradel:2003:study}~(\citeyear{bradel:2003:study}),
as arquiteturas orientadas-a-eventos são mais naturais para representar projetos
complexos de servidores \emph{web}. Com isso em mente, o projeto foi planejado
para ser natural para o programador e robusto o suficiente para ser implantado
em ambientes de alta concorrência sem que qualidade do serviço caia.

    Nesse sentido, foi decidido implementar o SMTP utilizando o Node.js. Assim,
é possível implementar servidores com operações de entrada-e-saída não-bloqueante,
viabilizando o desenvolvimento de um serviço para ambientes de alta
concorrência~\cite{arpaci:2012:operating}.

    As operações de entrada-e-saída são muito comuns em serviços de rede.
Entretanto, elas são mais lentas a medida que o recurso fica mais distante do
processador~\cite{dean:2009:designs}. Para contornar esse problema, existem
funções do sistema operacional (\emph{system calls}) que permitem fazer acesso a
recursos com operações de entrada-e-saída de forma não-bloqueante, ou seja, a
chamada a essa função trava a execução do programa esperando pelo término da
operação~\cite{marathe:2015:libuv}.

    O Node.js utiliza essas \emph{system calls} para realizar essas operações de
forma que o programa principal não pare a execução esperando o retorno destas.
Permitindo, assim, que o programa continue sua execução. Essa característica
torna o servidor mais robusto e com alta disponibilidade.

\section{O serviço de correio eletr\^{o}nico utilizando Node.js}
    Assim sendo, espera-se que o projeto aqui proposto tenha um desempenho
similar ao desempenho de servidores \emph{web} desenvolvidos com Node.js
(veja~\autoref{fig:graf_paypal}), pois ambos protocolos compartilham
semelhanças na especificação~\cite{rfc:http} e acredita-se que os problemas para
atingir alta disponibilidade possam compartilhar a mesma solução.

    Uma característica do SMTP é a necessidade de armazenar as mensagens
transmitidas na caixa-de-entrada do destinatário~\cite{crocker:2009:internet-mail}.
Como a estrutura da mensagem de email é extremamente simples, foi decidido que a
utilização de banco de dados não-relacional (no caso,
MongoDB\footnote{\url{https://www.mongodb.org/}}) seria uma alternativa cabível de
armazenamento~\cite{wanzeller:2014:nosql}, pois não é necessária a definição de
relacionamentos complexos~\cite{rfc:smtp}.

    Para verificar o desempenho e a disponibilidade da implementação proposta,
decidiu-se aplicar a metodologia apresentada por
\citeauthoronline{bertolotti:2001:email-workload}~(\citeyear{bertolotti:2001:email-workload})
baseando-se em dados obtidos de uma simulação de uso com alta concorrência.
